##### 31. Закон инерции вещественных квадратичных форм.
**Теорема: закон инерции квадратичных форм**
Если квадратичная форма над $R$ приведена двумя различными невырожденными преобразованиями к каноническому виду, то полученные формы имеют одинаковое число положительных, отрицательных и нулевых коэффициентов при квадратах.
**Доказательство**
Предположим, что мы привели квадратичную форму $f = X^TAX$ к каноническому виду $g = Y^TDY$. Пусть замена имеет вид $X = TY$, где матрица $T$ ортогональна (метод приведения к главным осям). В этом случае $f - Y^TT^TATY$, $g = Y^TDY$. Таким образом, $D = T^TAA^T$. Ранги матриц $A$ и $D$ совпадают, поэтому $\,r(AB) \leq \min\,r(A)\,r(B)$. Поэтому количество нулевых коэффициентов совпадает.

Предположим теперь, что форма $f$ приводится к каноническому виду невырожденной линейной заменой $x = Ty$:
$$f(y_1, \dots, y_n) = t_1y_1^2 + \dots + t_ky_k^2 - t_{k+1}y_{k+1}^2 - \dots - t_{k + 1}y^2_{k+1},$$
$$\ t_i > 0,\ i =1,\dots,k+l$$
Предположим теперь, что форма $f$ приводится к каноническому виду другой невырожденной линейной заменой $x = Sz$:
$$f(y_1, \dots, y_n) = s_1z_1^2 + \dots + s_pz_p^2 - s_{p+1}z_{p+1}^2 - \dots - s_{p + 1}z^2_{p+1},$$
$$\ s_i > 0,\ i =1,\dots,p+q$$

Таким образом, у нас $k + l = p + q$. Будем считать, что $k < p$. Замены переменных в общем виде:$$x = Ty:\quad\begin{cases}x_1 = b_{11}y_1 + \dots + b_{1n} y_n\\ \dots\\ x_n = b_{n1}y_1 + \dots + b_{nn}y_n\end{cases} \implies y = T^{-1}x$$$$x = Sz:\quad\begin{cases}x_1 = c_{11}z_1 + \dots + c_{1n} z_n\\ \dots\\ x_n = c_{n1}z_1 + \dots + c_{nn}z_n\end{cases} \implies y = S^{-1}Y$$$$\begin{cases}y_1 = d_{11}x_1 + \dots + d_{1n}x_n\\ \dots\\y_{n} = d_{n1}x_1 + \dots + d_{nn}x_n\end{cases}$$ $$\begin{cases}z_1 = f_{11}x_1 + \dots + f_{1n}x_n\\ \dots\\z_{n} = f_{n1}x_1 + \dots + f_{nn}x_n\end{cases}$$
Покажем, что существует ненулевой набор переменных $x_1, \dots, x_n$ такой, что $y_1 = y_2 = \dots = y_k = z_{p+1} = z_{p+2} = \dots = z_n = 0$.
Таким образом, получаем систему линейных уравнений:
$$\begin{cases} d_{11}x_1 + \dots + d_{1n}x_n= 0 \\
\dots \\

d_{k1}x_1 + \dots + d_{kn}x_n = 0 \\
f_{p+11}x_1 + \dots + f_{p+1n}x_n = 0 \\
\dots \\ f_{n1}x_1  + \dots + f_{nn}x_n = 0
\end{cases}$$
В этой системе $k + n - p < n$ уравнений, она однородна $\implies$ их бесконечно много, то есть существует ненулевое решение $x_1', \dots, x_n'$. Такому решению однородной системы соответствуют решения
$$\begin{cases}x_1' = c_{11}z_1 + \dots + c_{1n} z_n\\ \dots\\ x_n' = c_{n1}z_1 + \dots + c_{nn}z_n\end{cases} \implies y = S^{-1}Y$$ $$\begin{cases}x_1' = b_{11}y_1 + \dots + b_{1n} y_n\\ \dots\\ x_n' = b_{n1}y_1 + \dots + b_{nn}y_n\end{cases} \implies y = T^{-1}x$$
По предположению выше:
$$y_1 = y_2 = \dots = y_k = z_{p+1} = z_{p+2} = \dots = z_n = 0$$
А значит
$$y_1' = y_2' = \dots = y_k' = z_{p+1}' = z_{p+2}' = \dots = z_n' = 0$$
Тогда $$f(x_1', \dots, x_n') = f(y_1', \dots, y_n') = t_1(y_1)^2 + \dots + t_n(y_n)^2 =$$$$= -t_{k+1}(y_1)^2 - \dots - t_{k+1}(y_n)^2$$ $$f(x_1', \dots, x_n') = f(z_1', \dots, z_n') =s_1(z_1)^2 + \dots - s_n(z_n)^2 =$$$$ = s_1(z_1)^2 + \dots + s_p(z_p)^2$$
Таким образом, мы получили противоречие: при одинаковом наборе переменных получились числа разных знаков, которые по предположению должны быть равны.
