##### 35. Гипербола.
**Каноническое уравнение гиперболы** $\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{b^2} = 1$
![[Pasted image 20230608160913.png]]
**Фокусное расстояние** $c = \sqrt{ a^2 + b^2 }$
**Эксцентриситет гиперболы** $e = \dfrac{c}{a}$, $e> 1$
**Асимптоты гиперболы** прямые $y = \pm \dfrac{b}{a}x$
**Вершины гиперболы** $(\pm a, 0)$
**Доказательство формулы асимптот**
Покажем что $y = \pm \dfrac{b}{a}x$ - асипмтоты
$$\dfrac{y^2}{b^2} = \dfrac{x^2}{a^2} - 1$$
$$y = \pm b \sqrt{ \frac{x^2}{a^2 } - 1}$$
$$\lim_\limits{ x \to +\infty }  \frac{{\frac{b}{a} x}}{b\sqrt{ \frac{x^2}{a^2} - 1 }} = \lim_\limits{ x \to +\infty } \frac{x}{a\sqrt{ \frac{x^2}{a^2} - 1 }} = \lim_\limits{ n \to +\infty } \frac{x}{\sqrt{ x^2 - a^2 }} = \lim_\limits{ x \to +\infty } \frac{1}{\sqrt{ 1 - \frac{a^2}{x^2} }} = 1 $$
**Фокальные радиусы** Если $M$ - точка гиперболы, то $F_{1}M$ и $F_{2}M$ называются фокальными радиусами точки $M$ 
$r_{1пр}, r_{2пр}$ - фокальные радиусы, если точка лежит на правой ветви
$r_{1лев}, r_{2лев}$ - фокальные радиусы, если точка лежит левой ветви


**Свойства фокальных радиусов**
Если точка $M(x, y)$ принадлежит гиперболе, то 
$$r_{1пр} = ex-a, r_{2пр}=ex+a, r_{1лев}=-ex + a, r_{2лев} = -ex-a$$
==Доказательство==
Если точка $M$ принадлежит гиперболе, то 
$$\frac{y^2}{b^2} = \frac{x^2}{a^2} - 1 \implies y^2 = \frac{b^2}{a^2} \cdot x^2 - b^2$$
Предположим, что точка $M$ лежит на правой ветви гиперболы.
Используя то что вывели, получаем что выполнены равенства:
$$r_{1пр}=|F_{1}M| = \sqrt{ (x-c)^2 + y^2 } = \sqrt{ x^2 - 2cx + c^2 + \frac{b^2}{a^2} \cdot x^2 - b^2} = \sqrt{ \left( 1 + \frac{b^2}{a^2} \right) \cdot x^2 - 2cx + c^2 - b^2 }$$
Учтём, что
$$1+\frac{b^2}{a^2} = \frac{{a^2+b^2}}{a^2} = \frac{c^2}{a^2} = e^2, c = ea, c^2-b^2 = a^2$$
Имеем
$$r_{1пр} = \sqrt{ e^2x^2 - 2eax+a^2 } = \sqrt{ (ex - a)^2 } = |ex-a|$$
Поскольку $x \geq a$, а $e>1 \implies |ex-a|=ex-a \implies r_{1пр} =ex-a$
Остальное сами ^=^

**Теорема: фокальное свойство гиперболы**
Точка $M(x, y)$ принадлежит гиперболе $\iff |r_1 - r_2| = 2a$ $(|F_{2}M - F_{1}M| = 2a)$

==Доказательство==
$\implies$: В силу формулировки имеем $|r_{1пр} - r_{2пр}| = |r_{1лев} = r_{2лев}| = 2a$
$\impliedby$:
Пусть $M(x,y)$ - точка плоскости, для которой выполнено равенство $||F_{1}M| - |F_{2}M|| = 2a$ Тогда:
$$|\sqrt{ (x - c)^2 + y^2 } - \sqrt{ (x+c)^2 + y^2 }| = 2a \ или \ \sqrt{ (x-c)^2 + y^2 } = \pm 2a+\sqrt{ (x+c)^2 + y^2 }$$
Возведём обе части последнего равенства в квадрат и получим
$$x^2-2cx+c^2+y^2=4a^2 \pm 4a\sqrt{ (x+c)^2 + y^2 } + x^2 + 2cx + c^2 + y^2$$
После преобразований имеем
$$\pm a \sqrt{ (x+c)^2 + y^2 } = a^2 + cx$$
Ещё раз возведем в квадрат.
$$a^2(x^2 + 2cx + c^2 + y^2) = a^4 + 2a^2cx+c^2x^2 \ или \ (a^2 - c^2)x^2 + a^2y^2 = a^2(a^2 -c^@)$$
Поскольку $a^2-c^2 =-b^2$ можно переписать в виде
$-b^2x^2+a^2y^2 = -a^2b^2$, Разделим на $-a^2b^2$, получим каноническое уравнение.